Acima da energia do corte GZK, a contribuição do universo para o fluxo observado de raios cósmicos é confinada dentro de um círculo de aproximadamente 200 Mpc\footnote{Parsec (pc) é uma unidade astronômica para medida de distâncias, $1$ pc $\approx 3.26$ anos luz ou $3.08 \times 10^{16}$ m.} em volta da Terra. Em particular, se o fluxo de UHECR for composto principalmente de prótons, eles devem interagir com o CMB por produção de píons, levando à conhecida supressão GZK no fluxo. Por outro lado, se o fluxo de UHECR for principalmente composto de núcleos, devem ocorrer processos de fotodesintegração no meio extragaláctico e uma forte diminuição também deve ser observada no espectro. Portanto, é esperado que para energias maiores que $5 \times 10^{19}$ eV, o universo visível para UHECR passe de Gpc para centenas de Mpc.

No caso em que fontes próximas de UHECR não forem uniformemente distribuídas, a direção de chegada dos UHECR pode refletir uma anisotropia. Esta hipótese depende principalmente da carga elétrica do UHECR, pois o efeito dos campos magnéticos galácticos  pode eliminar a anisotropia. No caso de prótons se propagando pela distância de kpc pelo meio galáctico, a deflexão angular devido ao campo magnético galáctico ($\sim \mu$-Gauss) é da ordem de poucos graus para partículas com energia $E >50$ EeV. Aumentando-se a carga elétrica, por exemplo Hélio ($Z=2$), a deflexão começa a chegar em torno de $10^{\circ}$ e para Ferro ($Z=26$) é maior que $50^{\circ}$. Portanto, seria difícil observar sinais de correlação entre as direções de chegada de UHECR e as suas fontes astrofísicas de produção.

Resultados mais recentes da distribuição de chegada dos UHECR \cite{anisotropies_auger} detectaram uma anisotropia, em eventos de UHECR com energia acima de $8 \times 10^{18}$ eV. Neste trabalho, analisaram-se dados coletados pelo Observatório Pierre Auger de 2004 até 2016 alcançando uma exposição total de 76800 km$^2$ sr ano. Usou-se o arranjo de superfície do Auger e eventos com um grande alcance zenital $\theta < 80\degree$ e declinação $-90\degree < \delta < 45\degree$, cobrindo 85\% do céu. Usando método padrão para o estudo de anisotropia em grandes escalas, a análise de Rayleigh em ascensão reta, determinou-se a existência de uma amplitude dipolar de $\sim$ 6.5 \% apontando para a direção em coordenadas equatoriais ($\alpha_d$,$\delta_d$) = ($100\degree$,$-24\degree$). Esse padrão dipolar pode ser visto claramente no mapa de fluxo na figura \ref{fig:dipolar_map_flux} e a grande distância angular entre a direção do eixo do dipolo e o centro galáctico torna difícil acomodar este resultado com uma hipótese de origem galáctica para os UHECRs da amostra utilizada.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{chapters/cosmic_rays/images/anisotropies_auger.png}
	\caption{Mapa do fluxo de partículas em coordenadas equatoriais, usando a projeção de Hammer. O gráfico mostra o fluxo de raios cósmicos para energias maiores que 8 EeV suavizado com uma função ``top-hat'' de 45$\degree$. O centro galáctico está marcado com um asterisco e o plano galáctico é mostrado pela linha pontilhada. Retirado da referência \cite{anisotropies_auger}}.
	\label{fig:dipolar_map_flux}
\end{figure}
